{
    "chapter_metadata": {
        "chapter_id": "5.English.10",
        "standard": "5",
        "subject": "Hindi Sugam",
        "medium": "English",
        "chapter_name": "मित्रता"
    },
    "questions": [
        {
            "question_id": 1,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पाठ “मित्रता” किस विषय पर आधारित है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "परिवार",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "मित्रता",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "समाज",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "शिक्षा",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "मित्रता"
        },
        {
            "question_id": 2,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मित्रता का आधार क्या होता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "धन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "विश्वास",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "शक्ति",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "पद",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "विश्वास"
        },
        {
            "question_id": 3,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "सच्चा मित्र कब काम आता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "सुख",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "खेल",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "कठिन समय",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "यात्रा",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "कठिन समय"
        },
        {
            "question_id": 4,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मित्रता में कौन-सा गुण सबसे आवश्यक है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "स्वार्थ",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "ईर्ष्या",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "ईमानदारी",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "घमंड",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "ईमानदारी"
        },
        {
            "question_id": 5,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मित्रता से जीवन में क्या मिलता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "चिंता",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "खुशी",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "डर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "आलस्य",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "खुशी"
        },
        {
            "question_id": 6,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "सच्ची मित्रता कैसी होती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "स्वार्थी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "अस्थायी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "निःस्वार्थ",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "औपचारिक",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "निःस्वार्थ"
        },
        {
            "question_id": 7,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मित्रता किससे जुड़ी होती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "धन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "विश्वास",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "पद",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "शक्ति",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "विश्वास"
        },
        {
            "question_id": 8,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मित्र एक-दूसरे की क्या करते हैं?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "उपेक्षा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "सहायता",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "आलोचना",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "तुलना",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सहायता"
        },
        {
            "question_id": 9,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मित्रता में कौन-सी भावना होती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "डर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "अपनापन",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "घृणा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "क्रोध",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "अपनापन"
        },
        {
            "question_id": 10,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मित्रता से कौन-सा गुण बढ़ता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "आलस्य",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "आत्मविश्वास",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "ईर्ष्या",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "भय",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "आत्मविश्वास"
        },
        {
            "question_id": 11,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मित्रता जीवन को कैसा बनाती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "बोझिल",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "आनंदमय",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "कठिन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "नीरस",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "आनंदमय"
        },
        {
            "question_id": 12,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मित्र एक-दूसरे की गलतियों पर क्या करते हैं?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "अनदेखा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "दंड",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "सुधार",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "उपहास",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सुधार"
        },
        {
            "question_id": 13,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मित्रता में झगड़े का अंत कैसे होता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "दूरी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "झगड़ा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "समझौता",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "मौन",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "समझौता"
        },
        {
            "question_id": 14,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मित्रता में कौन-सी बात जरूरी है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "घमंड",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "समझदारी",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "स्वार्थ",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "ईर्ष्या",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "समझदारी"
        },
        {
            "question_id": 15,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मित्रता से कौन-सा भाव मिलता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "डर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "सुरक्षा",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "तनाव",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "भ्रम",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सुरक्षा"
        },
        {
            "question_id": 16,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "अच्छे मित्र का व्यवहार कैसा होता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "कठोर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "विनम्र",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "रूखा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "घमंडी",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "विनम्र"
        },
        {
            "question_id": 17,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मित्रता में कौन-सी आदत अच्छी है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "धोखा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "सहयोग",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "ईर्ष्या",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "स्वार्थ",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सहयोग"
        },
        {
            "question_id": 18,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मित्रता किसके बिना अधूरी है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "प्रेम",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "सहयोग",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "विश्वास",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "समझ",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "विश्वास"
        },
        {
            "question_id": 19,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पाठ “मित्रता” हमें क्या सिखाता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "खेल",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "पढ़ाई",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "मित्रता का महत्व",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "नियम",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "मित्रता का महत्व"
        },
        {
            "question_id": 20,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मित्रता का अर्थ क्या है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "प्रतियोगिता",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "साथ निभाना",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "तुलना",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "दूरी",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "साथ निभाना"
        },
        {
            "question_id": 21,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मित्रता में कौन-सा गुण नहीं होना चाहिए?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "ईमानदारी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "सहयोग",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "स्वार्थ",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "विश्वास",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "स्वार्थ"
        },
        {
            "question_id": 22,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मित्रता से मन कैसा रहता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "उदास",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "क्रोधित",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "प्रसन्न",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "चिंतित",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "प्रसन्न"
        },
        {
            "question_id": 23,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मित्रता जीवन में क्यों जरूरी है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "मनोरंजन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "सहारा",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "प्रतियोगिता",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "समय",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सहारा"
        },
        {
            "question_id": 24,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मित्रता में कौन-सा भाव प्रमुख होता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "क्रोध",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "प्रेम",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "भय",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "घृणा",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "प्रेम"
        },
        {
            "question_id": 25,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मित्रता किससे बनती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "झगड़ा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "मेल-जोल",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "दूरी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "डर",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "मेल-जोल"
        },
        {
            "question_id": 26,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मित्रता में किस बात का ध्यान रखना चाहिए?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "लाभ",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "भावनाएँ",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "धन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "पद",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "भावनाएँ"
        },
        {
            "question_id": 27,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मित्रता से कौन-सा गुण विकसित होता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "स्वार्थ",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "सहयोग",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "ईर्ष्या",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "क्रोध",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सहयोग"
        },
        {
            "question_id": 28,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मित्रता में विश्वास क्यों जरूरी है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "डर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "संबंध मजबूत",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "नियम",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "लाभ",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "संबंध मजबूत"
        },
        {
            "question_id": 29,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मित्रता का जीवन पर क्या प्रभाव पड़ता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "नकारात्मक",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "उदास",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "सकारात्मक",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "बोझिल",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सकारात्मक"
        },
        {
            "question_id": 30,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मित्रता में कौन-सी बात नहीं होनी चाहिए?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "सच्चाई",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "सहयोग",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "धोखा",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "समझ",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "धोखा"
        },
        {
            "question_id": 31,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मित्रता से क्या बढ़ता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "चिंता",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "आनंद",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "भय",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "तनाव",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "आनंद"
        },
        {
            "question_id": 32,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मित्र एक-दूसरे की क्या समझते हैं?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "कमियाँ",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "भावनाएँ",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "संपत्ति",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "शक्ति",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "भावनाएँ"
        },
        {
            "question_id": 33,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मित्रता में किस प्रकार की सहायता होती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "स्वार्थी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "निःस्वार्थ",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "अस्थायी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "सीमित",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "निःस्वार्थ"
        },
        {
            "question_id": 34,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मित्रता का सबसे बड़ा लाभ क्या है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "धन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "पद",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "साथ",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "शक्ति",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "साथ"
        },
        {
            "question_id": 35,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मित्रता किससे मजबूत होती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "डर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "ईमानदारी",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "घमंड",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "दूरी",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "ईमानदारी"
        },
        {
            "question_id": 36,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मित्रता से जीवन में क्या आता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "दुख",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "सुख",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "भय",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "तनाव",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सुख"
        },
        {
            "question_id": 37,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मित्रता में कौन-सी बात सीखने को मिलती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "प्रतियोगिता",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "सहयोग",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "स्वार्थ",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "ईर्ष्या",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सहयोग"
        },
        {
            "question_id": 38,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मित्रता में झगड़े क्यों होते हैं?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "खेल",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "गलतफहमी",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "प्रेम",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "विश्वास",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "गलतफहमी"
        },
        {
            "question_id": 39,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मित्रता में झगड़ों का समाधान कैसे होता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "मौन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "दूरी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "बातचीत",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "झगड़ा",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "बातचीत"
        },
        {
            "question_id": 40,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मित्रता जीवन को कैसे सजाती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "नियम",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "खुशियाँ",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "धन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "पद",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "खुशियाँ"
        },
        {
            "question_id": 41,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मित्रता से मनोबल क्यों बढ़ता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "प्रशंसा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "साथ",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "धन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "शक्ति",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "साथ"
        },
        {
            "question_id": 42,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मित्रता में कौन-सी आदत अपनानी चाहिए?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "स्वार्थ",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "समझदारी",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "घमंड",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "ईर्ष्या",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "समझदारी"
        },
        {
            "question_id": 43,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मित्रता से कौन-सा गुण बढ़ता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "क्रोध",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "सहनशीलता",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "भय",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "आलस्य",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सहनशीलता"
        },
        {
            "question_id": 44,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मित्रता में मित्र क्या साझा करते हैं?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "धन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "सुख-दुख",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "पद",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "शक्ति",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सुख-दुख"
        },
        {
            "question_id": 45,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मित्रता से कौन-सी बुराई दूर रहती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "भय",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "अकेलापन",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "आलस्य",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "घमंड",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "अकेलापन"
        },
        {
            "question_id": 46,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मित्रता में मित्र एक-दूसरे को क्या देते हैं?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "आदेश",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "सम्मान",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "तुलना",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "डर",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सम्मान"
        },
        {
            "question_id": 47,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मित्रता में कौन-सी भावना से बचना चाहिए?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "अपनापन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "प्रेम",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "ईर्ष्या",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "विश्वास",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "ईर्ष्या"
        },
        {
            "question_id": 48,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मित्रता किससे निभाई जाती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "शक्ति",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "समझदारी",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "डर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "लाभ",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "समझदारी"
        },
        {
            "question_id": 49,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मित्रता का सबसे सुंदर रूप क्या है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "धन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "पद",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "सच्चाई",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "शक्ति",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सच्चाई"
        },
        {
            "question_id": 50,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पाठ “मित्रता” हमें क्या सिखाता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "प्रतियोगिता",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "नियम",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "सच्ची मित्रता का महत्व",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "खेल",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सच्ची मित्रता का महत्व"
        },
        {
            "question_id": 51,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पाठ का नाम क्या है?",
            "answer": "मित्रता।"
        },
        {
            "question_id": 52,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "यह पाठ किस विषय पर आधारित है?",
            "answer": "मित्रता पर।"
        },
        {
            "question_id": 53,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता क्या होती है?",
            "answer": "सच्चे संबंध का नाम।"
        },
        {
            "question_id": 54,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "अच्छे मित्र की पहचान क्या है?",
            "answer": "सच्चाई और सहयोग।"
        },
        {
            "question_id": 55,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता का आधार क्या होता है?",
            "answer": "विश्वास।"
        },
        {
            "question_id": 56,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "सच्चा मित्र कब काम आता है?",
            "answer": "कठिन समय में।"
        },
        {
            "question_id": 57,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता में कौन-सा गुण आवश्यक है?",
            "answer": "ईमानदारी।"
        },
        {
            "question_id": 58,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता का जीवन में क्या महत्व है?",
            "answer": "सहारा देती है।"
        },
        {
            "question_id": 59,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता से क्या मिलता है?",
            "answer": "खुशी।"
        },
        {
            "question_id": 60,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्र एक-दूसरे की क्या करते हैं?",
            "answer": "सहायता।"
        },
        {
            "question_id": 61,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "सच्ची मित्रता कैसी होती है?",
            "answer": "निःस्वार्थ।"
        },
        {
            "question_id": 62,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता किससे जुड़ी है?",
            "answer": "विश्वास से।"
        },
        {
            "question_id": 63,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता में कौन-सा भाव होता है?",
            "answer": "अपनापन।"
        },
        {
            "question_id": 64,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता से कौन-सा गुण बढ़ता है?",
            "answer": "आत्मविश्वास।"
        },
        {
            "question_id": 65,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता जीवन को कैसा बनाती है?",
            "answer": "आनंदमय।"
        },
        {
            "question_id": 66,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्र एक-दूसरे की गलतियों पर क्या करते हैं?",
            "answer": "सुधार करते हैं।"
        },
        {
            "question_id": 67,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता में झगड़े का अंत कैसे होता है?",
            "answer": "समझौते से।"
        },
        {
            "question_id": 68,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता में कौन-सी बात जरूरी है?",
            "answer": "समझदारी।"
        },
        {
            "question_id": 69,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता किससे मजबूत होती है?",
            "answer": "विश्वास से।"
        },
        {
            "question_id": 70,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता से कौन-सा भाव मिलता है?",
            "answer": "सुरक्षा।"
        },
        {
            "question_id": 71,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "अच्छे मित्र का व्यवहार कैसा होता है?",
            "answer": "विनम्र।"
        },
        {
            "question_id": 72,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता में कौन-सी आदत अच्छी है?",
            "answer": "सहयोग।"
        },
        {
            "question_id": 73,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता जीवन को क्या देती है?",
            "answer": "सहारा।"
        },
        {
            "question_id": 74,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता किसके बिना अधूरी है?",
            "answer": "विश्वास के बिना।"
        },
        {
            "question_id": 75,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पाठ हमें क्या सिखाता है?",
            "answer": "मित्रता का महत्व।"
        },
        {
            "question_id": 76,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता का अर्थ क्या है?",
            "answer": "साथ निभाना।"
        },
        {
            "question_id": 77,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "सच्चे मित्र की सबसे बड़ी पहचान क्या है?",
            "answer": "विश्वास।"
        },
        {
            "question_id": 78,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता में कौन-सा गुण नहीं होना चाहिए?",
            "answer": "स्वार्थ।"
        },
        {
            "question_id": 79,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता से मन कैसा रहता है?",
            "answer": "प्रसन्न।"
        },
        {
            "question_id": 80,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता जीवन में क्यों जरूरी है?",
            "answer": "सहारे के लिए।"
        },
        {
            "question_id": 81,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्र एक-दूसरे को क्या देते हैं?",
            "answer": "प्रोत्साहन।"
        },
        {
            "question_id": 82,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता में कौन-सा भाव प्रमुख होता है?",
            "answer": "प्रेम।"
        },
        {
            "question_id": 83,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता किससे बनती है?",
            "answer": "मेल-जोल से।"
        },
        {
            "question_id": 84,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता में किस बात का ध्यान रखना चाहिए?",
            "answer": "एक-दूसरे की भावना का।"
        },
        {
            "question_id": 85,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता से कौन-सा गुण विकसित होता है?",
            "answer": "सहयोग।"
        },
        {
            "question_id": 86,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता में विश्वास क्यों जरूरी है?",
            "answer": "संबंध मजबूत करने के लिए।"
        },
        {
            "question_id": 87,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता का जीवन पर क्या प्रभाव पड़ता है?",
            "answer": "सकारात्मक।"
        },
        {
            "question_id": 88,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता में कौन-सी बात नहीं होनी चाहिए?",
            "answer": "धोखा।"
        },
        {
            "question_id": 89,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता से क्या बढ़ता है?",
            "answer": "आनंद।"
        },
        {
            "question_id": 90,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता में कौन-सी भावना होती है?",
            "answer": "अपनापन।"
        },
        {
            "question_id": 91,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्र एक-दूसरे की क्या समझते हैं?",
            "answer": "भावनाएँ।"
        },
        {
            "question_id": 92,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता में किस प्रकार की सहायता होती है?",
            "answer": "निःस्वार्थ।"
        },
        {
            "question_id": 93,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता का सबसे बड़ा लाभ क्या है?",
            "answer": "साथ।"
        },
        {
            "question_id": 94,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता में कौन-सा गुण सबसे महत्वपूर्ण है?",
            "answer": "विश्वास।"
        },
        {
            "question_id": 95,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता किससे मजबूत होती है?",
            "answer": "ईमानदारी से।"
        },
        {
            "question_id": 96,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता से जीवन में क्या आता है?",
            "answer": "सुख।"
        },
        {
            "question_id": 97,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता में कौन-सी बात सीखने को मिलती है?",
            "answer": "सहयोग।"
        },
        {
            "question_id": 98,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता में झगड़े क्यों होते हैं?",
            "answer": "गलतफहमी से।"
        },
        {
            "question_id": 99,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता में झगड़ों का समाधान कैसे होता है?",
            "answer": "बातचीत से।"
        },
        {
            "question_id": 100,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता जीवन को कैसे सजाती है?",
            "answer": "खुशियों से।"
        },
        {
            "question_id": 101,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता में कौन-सा भाव सबसे जरूरी है?",
            "answer": "विश्वास।"
        },
        {
            "question_id": 102,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता से मनोबल क्यों बढ़ता है?",
            "answer": "साथ मिलने से।"
        },
        {
            "question_id": 103,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता में कौन-सी आदत अपनानी चाहिए?",
            "answer": "समझदारी।"
        },
        {
            "question_id": 104,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता से कौन-सा गुण बढ़ता है?",
            "answer": "सहनशीलता।"
        },
        {
            "question_id": 105,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता जीवन को किस प्रकार आसान बनाती है?",
            "answer": "सहयोग से।"
        },
        {
            "question_id": 106,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता में मित्र क्या साझा करते हैं?",
            "answer": "सुख-दुख।"
        },
        {
            "question_id": 107,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता में सच्चाई क्यों जरूरी है?",
            "answer": "विश्वास के लिए।"
        },
        {
            "question_id": 108,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता किस प्रकार का संबंध है?",
            "answer": "आत्मीय।"
        },
        {
            "question_id": 109,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता से कौन-सा भाव मिलता है?",
            "answer": "संतोष।"
        },
        {
            "question_id": 110,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता में कौन-सी भावना होनी चाहिए?",
            "answer": "अपनापन।"
        },
        {
            "question_id": 111,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता से जीवन में क्या संतुलन आता है?",
            "answer": "मानसिक।"
        },
        {
            "question_id": 112,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता में मित्र किसका ध्यान रखते हैं?",
            "answer": "एक-दूसरे का।"
        },
        {
            "question_id": 113,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता में कौन-सा गुण मजबूत बनाता है?",
            "answer": "ईमानदारी।"
        },
        {
            "question_id": 114,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता से कौन-सी बुराई दूर रहती है?",
            "answer": "अकेलापन।"
        },
        {
            "question_id": 115,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता जीवन में किसका स्थान लेती है?",
            "answer": "सहारे का।"
        },
        {
            "question_id": 116,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता में मित्र एक-दूसरे को क्या देते हैं?",
            "answer": "सम्मान।"
        },
        {
            "question_id": 117,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता से कौन-सा भाव उत्पन्न होता है?",
            "answer": "भरोसा।"
        },
        {
            "question_id": 118,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता में कौन-सी भावना से बचना चाहिए?",
            "answer": "ईर्ष्या।"
        },
        {
            "question_id": 119,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता किससे निभाई जाती है?",
            "answer": "समझदारी से।"
        },
        {
            "question_id": 120,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता जीवन को क्या प्रदान करती है?",
            "answer": "खुशी।"
        },
        {
            "question_id": 121,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता में मित्र किस समय साथ देते हैं?",
            "answer": "हर समय।"
        },
        {
            "question_id": 122,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता का सबसे सुंदर रूप क्या है?",
            "answer": "सच्चाई।"
        },
        {
            "question_id": 123,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता से कौन-सा गुण विकसित होता है?",
            "answer": "आत्मविश्वास।"
        },
        {
            "question_id": 124,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता में कौन-सा भाव स्थायी होता है?",
            "answer": "विश्वास।"
        },
        {
            "question_id": 125,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता से जीवन में क्या बढ़ता है?",
            "answer": "आनंद।"
        },
        {
            "question_id": 126,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता किससे बनती है?",
            "answer": "प्रेम से।"
        },
        {
            "question_id": 127,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता में कौन-सा गुण सबसे आवश्यक है?",
            "answer": "विश्वास।"
        },
        {
            "question_id": 128,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता में मित्र क्या निभाते हैं?",
            "answer": "साथ।"
        },
        {
            "question_id": 129,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता में कौन-सी बात सबसे जरूरी है?",
            "answer": "समझ।"
        },
        {
            "question_id": 130,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता जीवन को क्या बनाती है?",
            "answer": "सुंदर।"
        },
        {
            "question_id": 131,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता में कौन-सा गुण मित्र को सच्चा बनाता है?",
            "answer": "ईमानदारी।"
        },
        {
            "question_id": 132,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता से जीवन में क्या आता है?",
            "answer": "शांति।"
        },
        {
            "question_id": 133,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता में मित्र एक-दूसरे की क्या करते हैं?",
            "answer": "मदद।"
        },
        {
            "question_id": 134,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता में कौन-सा भाव प्रबल होता है?",
            "answer": "प्रेम।"
        },
        {
            "question_id": 135,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता जीवन को क्यों अर्थपूर्ण बनाती है?",
            "answer": "साथ के कारण।"
        },
        {
            "question_id": 136,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता में कौन-सी भावना मित्रों को जोड़ती है?",
            "answer": "अपनापन।"
        },
        {
            "question_id": 137,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता से कौन-सा गुण मजबूत होता है?",
            "answer": "विश्वास।"
        },
        {
            "question_id": 138,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता में कौन-सी बात सबसे अधिक महत्व रखती है?",
            "answer": "सच्चाई।"
        },
        {
            "question_id": 139,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता जीवन को किससे भर देती है?",
            "answer": "खुशियों से।"
        },
        {
            "question_id": 140,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता में मित्र किसका सम्मान करते हैं?",
            "answer": "भावनाओं का।"
        },
        {
            "question_id": 141,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता से कौन-सी कमी दूर होती है?",
            "answer": "अकेलापन।"
        },
        {
            "question_id": 142,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता जीवन को किस प्रकार सहारा देती है?",
            "answer": "साथ देकर।"
        },
        {
            "question_id": 143,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता में कौन-सी भावना बनी रहती है?",
            "answer": "भरोसा।"
        },
        {
            "question_id": 144,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता में मित्र किससे बचते हैं?",
            "answer": "धोखे से।"
        },
        {
            "question_id": 145,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता का सबसे बड़ा गुण क्या है?",
            "answer": "विश्वास।"
        },
        {
            "question_id": 146,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता से जीवन में क्या उत्पन्न होता है?",
            "answer": "संतोष।"
        },
        {
            "question_id": 147,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता में कौन-सा भाव जीवनभर रहता है?",
            "answer": "अपनापन।"
        },
        {
            "question_id": 148,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता से कौन-सा गुण बढ़ता है?",
            "answer": "सहयोग।"
        },
        {
            "question_id": 149,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्रता जीवन को क्या सिखाती है?",
            "answer": "साथ निभाना।"
        },
        {
            "question_id": 150,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पाठ “मित्रता” हमें क्या सिखाता है?",
            "answer": "सच्ची मित्रता का महत्व।"
        }
    ]
}